\chapter{习题9: 数组和字符串}

在上一个习题中我们学习了如何创建基本数组以及如何将他们映射到字符串上。这个习题中我们将更全面的了解数组与字符串之间的相似之处，并更多的了解记忆布局(memory layouts)。

本练习会让你明白，C其实是直接将字符串存储为比特数组的，并且由 \verb|'\0'| (nul) 终止。在练习8中我们将这一步手动执行了，所以你还没有机会真正的了解这一点。 这里我们将用另一种方式将字符串与一个数字数组相比较：

\begin{code}{ex9.c}
<< d['code/ex9.c|pyg|l'] >>
\end{code}

在这段代码中，我们用最无不给力的方法准备了数组：对每一个元素一一赋值。 在 \ident{numbers} 我们是在准备数字， 但在 \ident{name} 中我们实际上是在手动创建字符串。


\section{你应该看到的结果}

运行这段代码，首先会看到数组以初始格式输出了它们的初始值0:

\begin{code}{ex9 output}
\begin{lstlisting}
<< d['code/ex9.out|dexy'] >>
\end{lstlisting}
\end{code}

关于这个程序，你将注意到以下几点有趣的事：

\begin{enumerate}
\item 我并不需要对四个元素一一处理来初始化它们。C有这个快捷功能：当你为一个元素设定好时，它会把剩下的都初始化为0。
\item 当 \ident{numbers} 中的每一个元素都被输出且数值为0。
\item 当 \ident{name} 中的每一个元素都被输出时, 只有第一个元素 'a' 出现了， 因为字符 \verb|'\0'| 是特别字符，不会被显示。 
\item 第一次输出的时候，它只输出了 "a" 是因为, 整个数组在第一个 'a' 被初始化为0之后被0填充，然后此字符串会被字符 \verb|'\0'| 正确地关闭。
\item 接下来我们要再一次用最不给力的方法来给它们一一赋值，并输出它们。看看他们是如何变化的。 现在数字也准备好了，但是你弄明白这字符串是怎样将我的名字正确输出的吗？
\item 这里有两条需要遵循的语法规则：
    \verb|char name[4] = {'a'}| on line 6
    vs. \verb|char *another = name| on line 44.  
	第一个可能没有那么常见，第二个是你在处理像这样的字符串常量时应该使用的。
\end{enumerate}

注意，我使用了完全一样的语法和代码风格来操作整数数组和字符数组进行， 但是 \ident{printf} 认为 \ident{name} 只是一个字符串。 再次声明，这是因为C语言在对待字符串和字符数组时是没有区别的。  

最后，当你创建字符串常量一般来说你应该使用一下语法结构： \verb|char *another = "Literal"| 。 这其实就是一样的东西，只是方便了你的输入并显得更加地道。 


\section{让程序出错}

The source of almost all bugs in C come from forgetting to have enough
space, or forgetting to put a \verb|'\0'| at the end of a string.  In
fact it's so common and hard to get right that the majority of good C
code just doesn't use C style strings.  In later exercises we'll actually
learn how to avoid C strings completely.

In this program the key to breaking it is to forget to put the \verb|'\0'|
character at the end of the strings.  There's a few ways to do this:

\begin{enumerate}
\item 取消 \ident{name} 的初始设定。
\item 意外设置 \verb|name[3] = 'A';| ，这样一来就没有终止符了.
\item 将初始值设为 \verb|{'a','a','a','a'}| ，这样一来就有很多字符 'a' 却没有地方给终止符 \verb|'\0'|了.
\end{enumerate}

想想还有没有其他弄坏它的办法，并且就像之前一样，将它们通通放在 Valgrind 下，这样你就明白到底是什么情况以及错误的名字。有时候你的错误连 Valgrind 都找不出来，但是你可以试一下动一动你申明变量的那一节看看你会不会遇到错误。这个部分也是C语言的神秘之处，有时候bug会因为文件位置稍微有误而突然消失。



\section{加分习题}

\begin{enumerate}
\item 将字符赋值到 \ident{numbers} ，并使用 \ident{printf} 一个字符一个字符的打印输出。看看你会得到哪种编译器警告？
\item 反向操作?Do the inverse for \ident{name}, 试着像操作一个整数数组 (an array
    of \ident{int}) 一样， 并一个整数一个整数 (\ident{int}) 的输出。 Valgrind 是怎样想的？
\item 你还可以用多少种其他方式来打印输出它们？
\item 如果一个字符数组有4个字节， 一个整数也是4个字节，你可以用同样的方式对待它们吗？你要怎样才能做到这一点？
	If an array of characters is 4 bytes long, and an integer is 4 bytes
    long, then can you treat the whole \ident{name} array like it's just
    an integer?  How might you accomplish this crazy hack?
\item 用笔纸以一排盒子的形式画出这些数组。然后做你刚刚在纸上的操作，看看你是否正确了。
	Take out a piece of paper and draw out each of these arrays as a
    row of boxes. Then do the operations you just did on paper to see
    if you get them right.
\item 将 \ident{name} 转化成另一种 \ident{another} 风格，看看代码是否还能正常运行。
\end{enumerate}


